弟は手にぶら下げた遺骨を顔の横に持ってきた。とびきりの笑顔を浮かた。そしてすぐに真顔に戻った。
「俺には三人家族で仲良くパチリ、っていう絵が浮かんでこないんだよ」
　私もそうだった。私たちは、何もない場所をそれぞれのカメラで撮った。それで終わりにした。暗くてよく分からない画面が残った。そういうものだった。私たちはハンバーグ屋に行って、どっしりとしたじゃがいもを食べて、巨大なハンバーグを食べた。その間、私たちは何も言わなかった。私には言うことがなかった。彼もそうなのだろうか。弟の心について考えるのは、これが初めてのことだった。
　私は弟に「明日の朝、帰る」と言った。明日は月曜日だしな、と弟が同意した。おれも仕事があるんだよ。あんたは一切興味が無いんだろうけど。私は確かに興味が無かった。
